[Ward_Cunningham_-_Commons-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ward_Cunningham_-_Commons-1.jpg "fig:Ward_Cunningham_-_Commons-1.jpg")，wiki技术的发明者。\]\]
（）是在[全球資訊網上開放](../Page/全球資訊網.md "wikilink")，且可供多人協同創作的[超文本系統](../Page/超文本系統.md "wikilink")，由[沃德·坎宁安於](../Page/沃德·坎宁安.md "wikilink")1995年首先开发。沃德·坎宁安将wiki定义为“一种允许一群用户用简单的描述来创建和连接一组[网页的社会计算系统](../Page/网页.md "wikilink")”\[1\]。

有些人認為\[2\]，Wiki系統屬於一種人類知識的網路系統，讓人們可以在web的基礎上對Wiki[文本進行瀏覽](../Page/文本.md "wikilink")、創建和更改，而且這種創建、更改及發佈的成本遠比HTML文本小。與此同時，Wiki系統還支持那些面向社群的協作式寫作，為協作式寫作提供了必要的幫助。最後Wiki的寫作者自然構成了一個社群，Wiki系統為這個社群提供了簡單的交流工具。與其它超文本系統相比，Wiki有使用簡便且開放的特點，有助於在一個社群內共享某個領域的知識。

## 词源

（[IPA](../Page/IPA.md "wikilink")： <WICK-ee> 或
<WEE-kee>）源自[夏威夷語的](../Page/夏威夷語.md "wikilink")「WikiWiki」，本是「快點快點」之意\[3\]。wiki的[中文翻譯有](../Page/中文.md "wikilink")**維客**、**圍紀**、**快紀**、**共筆**或**維基**等等，其中「[維基](../Page/維基.md "wikilink")」一詞是中文維基百科人特別為維基百科而創，屬於[维基媒体的专用术语](../Page/维基媒体.md "wikilink")。隨著「維基」一詞能見度增加，常被泛用為wiki的主要音譯名\[4\]

## 歷史

[WikiWiki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WikiWiki.jpg "fig:WikiWiki.jpg")的Wiki
Wiki站牌\]\]
Wiki軟體由[软件设计模式社群開發](../Page/软件设计模式.md "wikilink")，用來書寫與討論模式語言。[沃德·坎宁安於](../Page/沃德·坎宁安.md "wikilink")1995年3月25日成立了第一個Wiki網站：[WikiWikiWeb](../Page/WikiWikiWeb.md "wikilink")，用來補充他自己經營的软件设计模式網站。他發明了Wiki這個名字以及相關概念，並且實作了第一個[Wiki引擎](../Page/Wiki引擎.md "wikilink")。坎宁安說自己是根據[檀香山的Weekee](../Page/檀香山.md "wikilink")
Weekee（意為「快點快點」）公車取名的。這是他到檀香山學會的第一個[夏威夷語句子](../Page/夏威夷語.md "wikilink")。

坎宁安說，Wiki的構想來自他自己在1980年代晚期利用[蘋果電腦](../Page/蘋果電腦.md "wikilink")[HyperCard程式作出的一個小功能](../Page/HyperCard.md "wikilink")\[5\]。HyperCard類似[名片整理程式](../Page/名片.md "wikilink")，可用來紀錄人物與相關事物。HyperCard管理許多稱為「卡片」的資料，每張卡片上都可劃分欄位、加上圖片、有樣式的文字或按鈕等等，而且這些內容都可在查閱卡片的同時修改編輯。HyperCard類似於後來的網頁，但是缺乏一些重要特徵。

坎宁安認為原來的HyperCard程式十分有用，但創造卡片與卡片之間的連結卻很困難。於是他不用HyperCard程式原本的創造連結功能，而改用「隨選搜尋」的方式自己增添了一個新的連結功能。使用者只要將連結輸入卡片上的一個特殊欄位，而這個欄位每一行都有一個按鈕。按下按鈕時如果卡片已經存在，按鈕就會帶使用者去那張卡片，否則就發出嗶聲，而繼續壓著按鈕不放，程式就會為使用者產生一張卡片。

坎宁安向他的朋友展示了這個程式和他自己寫的人事卡片，往往會有人指出卡片之中的內容不太對，他們就可當場利用HyperCard初始的功能修正內容，並利用坎宁安加入的新功能補充連結。

坎宁安後來在別處又寫了這樣的功能，而且這次他還增加了多使用者寫作功能。新功能之一是程式會在每一次任何一張卡片被更改時，自動在「最近更改」卡片上增加一個連往被更改卡片的連結。坎宁安自己常常看「最近更改」卡片，而且還會注意到空白的說明欄位會讓他想要描述一下更改的摘要\[6\]。

## 特征

奥德·坎宁安和波·路夫（Bo
Leuf）在《[Wiki之道——網上快捷合作](../Page/The_Wiki_Way.md "wikilink")》一书中描述了Wiki概念的幾個本质特征：

  - Wiki允许任何用户在Wiki网站内剪辑任何页面或新建页面，不需要任何额外的附加组件，只需通过普通的网页浏览器即可。

### 编辑Wiki页面

Wiki中用户使用很多方式来编辑。通常需要通过文本标记语言。

## 應用

[HNL_Wiki_Wiki_Bus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HNL_Wiki_Wiki_Bus.jpg "fig:HNL_Wiki_Wiki_Bus.jpg")\]\]
Wiki在一些需要[内容管理系统的企业中得到了广泛应用](../Page/内容管理系统.md "wikilink")\[7\]、[JotSpot和](../Page/JotSpot.md "wikilink")[SocialText是創Wiki企业应用的先河](../Page/SocialText.md "wikilink")。Wiki可以在高校教育環境中發揮積極的作用，但是直到2006年，Wiki应用于教育的案例在全球都比較少。Wiki除了被用來建立網站外，也被用作編寫[網誌](../Page/網誌.md "wikilink")。Wiki在中小学教育方面，可以作为学生协助学习的平台。

## 实施

Wiki软件是一款运行Wiki的[群件](../Page/群件.md "wikilink")，允许使用常见的Web浏览器建立和修改网页，被作为[应用程式伺服器在多个](../Page/应用程式伺服器.md "wikilink")[网页服务器上運作](../Page/网页服务器.md "wikilink")。

## 导航

在大多数页面的文本，通常有大量的超文本链接到其他网页。大多数Wiki有一个反向的功能，它显示所有链接到一个给定页面的页面。

## 认可与安全

[History_comparison_example.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:History_comparison_example.png "fig:History_comparison_example.png")

### 控制更改

Wiki的基本設計理念是，與其避免人們犯錯，倒不如讓人們更方便地修正錯誤。因此，Wiki固然相當開放，但它有一個有助檢驗最近新增頁面正確性的功能。幾乎每一個Wiki網站都有的最突出的功能，就是「最近修訂」頁面——一個列出最近修訂的特殊頁面，或是一個在特定時間範圍內所做修改的列表。\[8\]一些Wiki可以對此清單作出過濾，篩去小修改或利用自動腳本所做之修改（所謂「機械人」）。\[9\]
大部分Wiki網站的頁面編修紀錄頁都擁有以下功能：可查看過去的修訂版本，亦可在任何兩個修訂版本之間進行差異對比。編輯者可以利用修訂歷史瀏覽並且恢復此條目的前一版本；顯示差異功能則能讓編輯者更容易決定是否有必要做此更改。一個普通的Wiki使用者可以在「最近修訂」頁面瀏覽差異、查閱歷史、甚至恢復到先前的版本。這個過程基本上是很流暢的，具體細節則要看用的是哪款Wiki軟體。\[10\]

為了避免人們做出差劣的編輯，有些Wiki引擎可以對內容編輯權限進行各種程度的限制，以確保一篇或一組條目的品質。當有人修改某個條目時，願意維護該頁面的使用者（們）會收到通知，讓他/她得以馬上對新編輯進行審查。\[11\]

有些Wiki會提供「巡邏校訂」（patrolled
revisions），讓有權限的編輯者在正當（非破壞）的修訂上做標記。\[12\]而「標記校訂」（flagged
revisions）則是讓普通用戶無法看見尚未通過評審的修訂。

### 搜索

Wiki提供至少一个[标题搜索](../Page/标题搜索.md "wikilink")，有时是一个[全文搜索](../Page/全文搜索.md "wikilink")。搜索的可扩展性取决于Wiki引擎是否使用一个数据库。一些Wiki（如[PmWiki](../Page/PmWiki.md "wikilink")）使用[平面文件](../Page/平面文件.md "wikilink")\[13\]。MediaWiki的第一个版本采用平面文件，但它在21世纪初被[李丹尼尔克罗克改写成一个数据库应用程序](../Page/李丹尼尔克罗克.md "wikilink")。

另外有时可以对Wiki使用[Google等外部搜索引擎的限定网域搜索功能以获得更精确或更全面的结果](../Page/Google.md "wikilink")。

## 规则

[Wikipedia_screenshot_on_Nexus_9_20141121.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wikipedia_screenshot_on_Nexus_9_20141121.jpg "fig:Wikipedia_screenshot_on_Nexus_9_20141121.jpg")上瀏覽維基百科首頁\]\]
为了保证内容的质量，大部分Wiki系统或其所建立的社区都有一系列错综复杂的策略和指导方针，用以对用户的使用行为进行有一系列的规则控制。

比如[维基百科总结成以下五个方面](../Page/WP:五大支柱.md "wikilink")：维基百科是一部自由的百科全书；维基百科代表的是一个中立的观点；维基百科自由编辑内容；维基百科的编辑者应该以一种尊重和文明的方式互相交流；维基百科没有一成不变的规章，但不可以自由修改规则。

## 社区

有许多的Wiki社区是私密的，尤其是[企业的Wiki](../Page/企业.md "wikilink")。企业的Wiki有可能只允许内部员工修改。

## 参见

  - [Wiki引擎](../Page/Wiki引擎.md "wikilink")
  - [內容管理系統](../Page/內容管理系統.md "wikilink")
  - [網誌](../Page/網誌.md "wikilink")
  - [維基](../Page/維基.md "wikilink")
  - [群件](../Page/群件.md "wikilink")
  - [知識管理](../Page/知識管理.md "wikilink")
  - [知識共享](../Page/知識共享.md "wikilink")
  - [MediaWiki](../Page/MediaWiki.md "wikilink")
  - [社会性软件](../Page/社会性软件.md "wikilink")
  - [Web 2.0](../Page/Web_2.0.md "wikilink")
  - [Wiki软件比较](../Page/Wiki软件比较.md "wikilink")
  - Wiki软件位置

## 参考文献

## 外部連結

：

  - [WikiIndex](http://wikiindex.org/)，wiki技术指南
  - [*Exploring with Wiki*](http://www.artima.com/intv/wiki.html)，Bill
    Verners对沃德·坎宁安的专访
  - [WikiMatrix](http://www.wikimatrix.org/)，wiki软件及hosts的比较
  - [WikiPapers](http://wikipapers.referata.com/wiki/Main_Page)，发布wiki相关出版物的wiki站点
  - \[//code.google.com/p/wikiteam/ WikiTeam\]，由志愿者维护的wiki存档
  - Murphy, Paula (April 2006). [Topsy-turvy World of
    Wiki](https://web.archive.org/web/20110709101821/http://www.ucop.edu/tltc/news/2006/04/wiki.html).
    [加利福尼亚大学](../Page/加利福尼亚大学.md "wikilink").
  - [WikiWikiWeb](http://c2.com/cgi/wiki?WikiWikiWeb)
  - [Portland Pattern
    Repository](http://c2.com/cgi/wiki?PortlandPatternRepository)

：

  - [網絡新潮文化：Wiki不完全手冊](http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:srN1F9V1-6gJ:www.nlica.org.tw/wiki/attach/Vidio0220050111/Use-wiki.doc+Wiki%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%85%A8%E6%89%8B%E5%86%8A&cd=1&hl=zh-TW&ct=clnk&gl=tw&client=firefox-a)
  - [企業Wiki大探索（中文）](http://lonelymisconception.blogspot.com/2007/12/wiki.html)

<!-- end list -->

  - Wiki站

<!-- end list -->

  - [台灣棒球維基館](http://twbsball.dils.tku.edu.tw/)
  - [中文wikia站](http://zh.community.wikia.com/wiki/%E4%B8%AD%E6%96%87Wikia%E5%88%97%E8%A1%A8)，[Wikia](../Page/Wikia.md "wikilink")
  - \[//www.mediawiki.org/wiki/Sites_using_MediaWiki/zh
    使用MediaWiki軟件的中文站點列表\]，\[//www.mediawiki.org
    MediaWiki.org\]
  - [中文wiki站](http://zh.scratchpad.wikia.com/wiki/中文wiki站)，圍紀實驗室
  - [免費wiki服務列表](http://zh.scratchpad.wikia.com/wiki/免費wiki服務列表)，圍紀實驗室
  - [中文MediaWiki站列表](http://index.wikia.com/wiki/中文MediaWiki站列表)，圍紀導航

{{-}}

[Category:Wiki](../Category/Wiki.md "wikilink")
[Category:網站](../Category/網站.md "wikilink")
[Category:网络文化](../Category/网络文化.md "wikilink") [Category:Web
2.0](../Category/Web_2.0.md "wikilink")
[Category:超文字](../Category/超文字.md "wikilink")

1.  Ward Cunningham, The Wiki way: quick collaboration on the Web, Year
    of Publication: 2001 ISBN 0-201-71499-X

2.  陈立华、徐建初，Wiki:网络时代协同工作与知识共享的平台，中国信息导报，2005 No.1 P.51-54

3.  Ward Cunningham, [Correspondence on the Etymology of
    Wiki](http://c2.com/doc/etymology.html), November, 2003

4.
5.  [Wiki Wiki Hyper
    Card](http://c2.com/cgi/wiki?WikiWikiHyperCard)，last edited August
    18, 2006

6.  [Wiki History](http://c2.com/cgi/wiki?WikiHistory)，last edited
    February 18, 2007

7.  胡科、王荣良，基于Web2.0的Wiki技术应用研究，中国电化教育，2006年 09期

8.

9.

10.

11.

12.

13.